舊文重溫：薛丁格的非禮案

好文重溫

#我都是

就算對物理學說近乎零知識的人，大概也聽說過「薛丁格的貓」這套理論。

理論假設，一個裝有氰化氫氣體的玻璃燒瓶和放射性物質放進封閉的盒子裏。當盒子內的監控器偵測到衰變粒子時，就會打破燒瓶，殺死這隻貓......

還有另一個更容易理解的版本，與貓共存一空間內的是一枚炸彈，那枚炸彈可能會爆炸，也可能不會爆炸。與上述燒瓶的理論一樣，只要一天不打開盒子去觀察，我們都無法知悉燒瓶有沒有打破、炸彈有沒有引爆、那隻貓到底有沒有死。

這套理論後仍有許多物理延引，我也不得詳述。然而，近日發生了一件懷疑性侵，令我重新理解這套原來只用於物理學的理論，原來也適用於理智判斷之上。

為何稱其為「懷疑性侵案」，在法律解釋上，一切未經審判的犯人，哪怕他當面手刃了你朋友，他也只能是個疑犯，而非罪犯。冠名罪犯，須待疑犯肩上已背上刑罰，宣判之人為法官，而非閒人。故此，呂小姐口述之事，暫時只能列作疑案。有如薛丁格的貓般，一天不打開箱子，一天也不能強說貓是生、貓是死。

然而，在道德綁架之下，一切批判皆只站在滿口道貌岸然的道德之下。彷彿法治已不成一回事，所有證據、口供、審判皆未成之先，仁義之士即蠢蠢欲動，先將「疑犯」打入道德的十八層地獄，未審先判。理性被道德恨恨綁架，若可因為片言隻語即可入罪於人，那麼漢莫拉比法典壓根沒有面世的價值。一面追求法治的社會，一面享受人治的醜陋，何其可笑。

我並不是說，呂小姐說的一定是假話，若真相在此，杜絕姑息養奸是位勇敢的女士；也不是為那位教練說好話，若他真做出那事，他絕對是位人渣。只是我不願妄加評論，在箱子打開前，那隻貓是死是生，我不敢說。只是如今不少人，彷彿索性不理貓死貓生之真相，直接把矛頭直向薛丁格，提出這套理論來虐貓何其使人髮指，云云，道德是社會中多麼可怕的事。

我更願意等，比起妄語，我更切求真相；比起在箱外苦思貓是否已死，我更願意打開那箱子。若是貓死了，那事實就是貓死了；若貓沒死，那事實就是貓沒事。真相大白，再加評論不遲。

值得思考的是，如此評判的習慣若成風氣，日後會有多少刀下冤魂？若有一位女學生討厭自己的老師，若干年後再想起，咬牙切齒，索性在自己的instagram大爆曾被老師性侵，姑勿論在真相大白後那位老師會得到公正的結果，只說他在立案階段承受的痛苦、面對千夫所指，已足以使人崩潰。啞巴不吃黃蓮，但被冤枉偷吃了黃蓮，應該會比真吃了還要苦吧。單是想想，都足以使人心寒。